## 根据屏幕来移动

### 滚动屏幕
```vim
<CTRL> f      //往前滚动一整屏
<CTRL> b      //往后滚动一整屏
<CTRL> d      //往下滚动半屏
<CTRL> u      //往后滚动半屏
<CTRL> e      //往下滚动一行
<CTRL> y      //往上滚动一行
```
### 用z重新调整屏幕位置
```vim
z <ENTER>   //将光标所在行滚动至屏幕顶端
z .         //将光标所在行滚动至屏幕中心
z -         //将光标所在行滚动至屏幕底端

200z <ENTER>    //将第200行滚动至屏幕顶端
```
### 重画屏幕
```vim
<CTRL> L    //当你编辑时，可能遇到计算机显示一些消息在屏幕上，影响工作，你需要重画屏幕
```

### 在屏幕中移动
```vim
H       //移动到屏幕顶端的行
M       //移动到屏幕中间的行
L       //移动到屏幕底端的行

4H      //移动到屏幕顶端的第四行
```

## 根据行移动
```vim
<ENTER> //移动到下一行的第一个字符
+       //移动到下一行的第一个字符
-       //移动到上一行的第一个字符

h、l    //当前行的左右移动
0       //移动到行首
$       //移动到行尾
^       //移动到当前行的第一个非空格处，忽略任何空格与制表符
64|     //移动到当前行的第64列
```

## 根据文本块来移动
```vim
w       //移动到下一个字词（包含标点）
W       //移动到下一个字词（只以空格为分隔符，不包含标点）
b       //移动到上一个字词（包含标点）
B       //移动到上一个字词（只以空格为分隔符，不包含标点）
e       //移动到单词的结尾（包含标点）
E       //移动到单词的结尾（只以空格为分隔符，不包含标点）

(       //移动到当前句子的开头
)       //移动到下一个句子的开头
{       //移动到当前这一段的开头
}       //移动到当下一段的开头
[[      //移动到当前这一节的开头
]]      //移动到下一节的开头
```

说明：
vi会寻找`?、.、!`这些标点符号，以辨认句子结束。当这些标点符号后面有至少两个空格OR它们作为一行最后一个非空格字符时，vi将其定位为一个句子的结束。如果你在句号后面只留了一个空格或该句以引号结束，则vi不能辨认这个句子。
段落的定义是下一个空白行前的文本，或是出现在`troff MS macro package`中默认的段落宏前的任何文本。
小节是下一个默认的节宏前的文本。使用`:set`可自定义这些宏。（以上说明摘自《学习vi和vim编辑器》P45）



## 根据搜索模式的结果来移动
### 全文搜索

```vim
/       //搜索模式，后可跟字符串，从光标处向文尾搜索，若到结尾又从头，遍历一次。
?       //与/相反的遍历方向
n       //向同一个方向重复搜索，相当于搜索下一个
N       //向相反的方向重复搜索
;       //重复上一个搜索命令，方向相同
,       //重复上一个搜索命令，方向相反

:set nowrapscan //搜索时，取消绕过开头或者结尾
```

### 当前行内搜索
```vim
fx      //搜索本行中下一个出现x的地方，并将光标移到该处
Fx      //搜索本行中上一个出现x的地方，并将光标移到该处
tx      //搜索本行中下一个出现x的前一个字符，并将光标移到该处
Tx      //搜索本行中上一个出现x的后一个字符，并将光标移到该处
```
说明：tx、Tx就像在取x的"左极限、右极限"一样。

## 根据行号来移动
```vim
<CTRL> G    //显示当前行号、文件总行数以及当前位置占全文百分百
44G     //跳转至44行首
``      //跳转到某行首，输入该命令跳回，搜索状态下，使用该命令可回至上一次使用搜索命令处
''      //将光标移到前次位置所在行的行首
```
